中國社會信用系統無遠弗屆 基本分1000 唔養老、示威扣50

《黑鏡》已在中國實現？社會信用系統無遠弗屆 律師入黑名單即無法買機票

英國電視劇《黑鏡》有一集描繪了一個烏托邦世界：人們由一個統一的系統進行評分，這個評分將影響他們的社交、工作等可獲得的待遇。著名小說《1984》則想像出一個政府監控無處不在的世界，「Big brother is watching you」。這兩個故事，可能不再只是想象—在中國，政府正在發展一套「社會信用系統」，透過評估每個人在金融、法律及輿論等方面的行為，給他們的「信用」評分。

《華爾街日報》報道，中國律師 Li Xiaolin 就體驗到這套信用系統的效力。2016年一次公幹中，他嘗試以中國身份證購買機票卻被系統拒絕。據系統顯示，他被列入了中國法院的黑名單。該律師在法院的網站上「不信任」名單裏找到自己的名字，原來是因為他2015年沒有完成法院的一個命令。他以為自己早已解決問題，但他最後無法購買機票。

Li 律師所遇到的困境，正是源於中國政府試圖建立的「社會信用系統」。根據國務院文件，早在2003年，中共十六屆三中全會就明確了社會信用體系建設的方向及目標。2006年發佈的「十一五」規劃就提出，以完善信貸、納稅、合同履約、產品質量的信用記錄為重點，加快建設社會信用體系。2012年，國務院確定由國家發改委和中國人民銀行共同牽頭，召開社會信用體系建設部際聯席會議。

2014年6月14日，國務院印發《社會信用體系建設規劃綱要（2012~2020年）》，明確提出目標：到2020年，關於信用的基礎性法律和標準體系要基本建立，以信用信息資源共享為基礎的覆蓋全社會的征信系統要基本建成，「讓守信激勵和失信懲戒機制全面發揮作用」。

社會信用系統陸續在中國各地試行。據中國政府網，江蘇省睢寧縣自2010年開始推行大眾信用信息分值。大到違法亂紀，小到拖欠信用卡水電費，都會在該信用體系顯示出來。114萬市民每年根據各自的分數，被劃分為A、B、C、D四級信用等級，不同信用等級在社會生活中將受到不同待遇和限制，最高的A級可享受一些優待，D級則會處處受限。

據報道，該系統規定，個人信用信息基本分值為1000分，包括商業服務信用信息150，社會服務信息120分，社會管理信用信息530分，社會信用特別信息200分，此外還有其他加減分事項，例如受國家級表彰加100分，見義勇為加10分，不贍養老人減50分，受黨內嚴重警告處分減30分。

報道指出，A級者在入學、就業、低收入保障、社會救助方面可獲優先照顧；而D級則會被否決政審類考察，或在執照、資格審核，政策性扶持、救助項目中，不被考慮。

應對經濟層面的需求，社會信用系統或可以解決某些信用評核方面的問題；然而在中國，這套系統被質疑會否成為政治工具。

復旦大學社會科學教授邵曉瑩評價睢寧縣這套信用信息分值，認為條款中的「圍堵衝擊黨政機關、企業、工地、纏訪、鬧訪」扣50分，「利用網絡、短信誣告他人」扣100分，這些規定給人一種暗示：上訪、告狀、網上舉報在睢寧都有很大「風險」。她表示，「信用體系在這裡成了一種工具，這無疑是不合適的。」

不僅在江蘇，2015年，中國人民銀行向8家私營企業發放牌照，允許開發社會信用評級系統，作為全國推廣試點，著名企業阿里巴巴旗下的芝麻信用就是試點項目之一。據BBC報道，芝麻信用由阿里巴巴創始人馬雲控制的私人控股公司螞蟻金融服務推出，該企業主要依靠網絡數據進行信用評級，通過阿里巴巴公司的支付系統和像滴滴快的（中國出租車打車軟件）這樣的合作伙伴，系統上評估用戶的財務交易行為。

但芝麻信用卻不願向BBC透露其信用評估方法，只說計算方法「很複雜」。芝麻信用亦拒絕BBC採訪，稱如果跟外媒「過從甚密」，政府可能會拒絕給芝麻信用頒發永久的信用評估許可。芝麻信用同時發佈聲明，否認該公司在評估用戶社會信用時「監視」用戶的社交行為。

「芝麻信用記錄用戶的消費活動。但用戶在社交平台發佈的信息不影響他們的個人芝麻信用得分。」該公司發言人 Miranda Shek 解釋。

《西南新聞報》最近以「中國正在完善網絡監控」為題，關注中國的社會信用體系與數據監控措施。文章援引德國墨卡托中國研究中心的政治學者米莉（Mirjam Meissner）的觀點，指出全球沒有任何一個國家像中國這樣，計劃將不同的用戶訊息全面整合。

「通過IT技術來引導民眾的行為，中國將是第一個這麼做的國家。北京當局毫不避諱這一點，並且還公開要求利用現有數據實現這一目標。這一項目的受害者將會是那些行為舉止與中共的模範公民相異的人。」米莉認為。

唔知乜柒智庫乜鳩專家: 中國電子支付實現無現金天堂 香港好落後仲耕緊田一地牛屎

咁其實幾好！做好事，奉公守法起碼真係有實在的回報。

遲D可能捐錢捐血，做義工之類都可以加分。然後去見工，可以加分

55

所有對政府有批評既都扣分
用分數黎分出低端人口
呢招夠毒

連登仔全部D

元朝4等人...a級人民有d級人民初夜權

批評一定唔扣分，而家大陸係可以批評政府，要求改善。

但唔可以涉及根本，譬如反黨，換政府之類的言行。

而家咪一樣，今晚有個A級人送層樓俾你條女，可能你就即刻失戀

做五毛可以加分

扣你五十分

"復旦大學社會科學教授邵曉瑩評價睢寧縣這套信用信息分值"

教授立刻冇左100分

地獄

上連登逐秒扣分

做雞而用支付寶收錢加50分

唔用支付寶收錢，由雜種親自扣佢50分

好恐怖喎

幾正 好似打機咁

等睇一堆人自製見義勇為事件洗分

一定會有

留名睇淘寶賣分

人治下既信用系統
高官底分10000

怕咩淘寶有得刷分
親你想提升到多少呢

做好事
仲記唔記得小閱閱？

吹到

Psycho pass

本質上都係政治迫害姐

元朝其實無四等人制，真係估唔到原來係中共實現四等人制

唔無條件愛國 -1000分

呢個政權真係做乜都放心了

鄰國德政

個POST即刻仆幾隻五毛入黎就知道個分數對佢地幾重要

真係痴撚線

話你憨鳩怕你嬲，依家所有批評政府嘅聲音都係安排出嚟㗎，你試下打電話去電台投訴下，即刻拉你返去告你擾亂公安呀五毛

前幾年有個大陸frd 同我講過呢樣野, 話分數高既話搞d 政府野會快d, 例如visa
我仲以為一早大家都知道, 點知原來

芝麻信用?
叫支那信用就差唔多

大哥大緊你

支那真係世界毒瘤

我成日都批評政府，拉你老母咩。

係你呢D根本唔係批評，唔係作出適當建議，一開口就反共的人，當然覺得冇得批評啦。

我敢講全地球都會學

美國作家親身體驗長文
睇到好心寒, 得罪過政府=>乜服務都無, 睇分數add friend/drop contact, 呢啲唔係possibilities, 而係已經發生緊

In China, a Three-Digit Score Could Dictate Your Place in Society

講真大把國家會暗中監察人民, 只有支那先會做咁揚

Sesame credit?

Black mirror 又有新題材

雖然都玩過
但冇講過自製事件

諗起都痴線

brave new world現實版

你成日批評美國政府梗係唔拉啦

同畜牲一樣分grade, 支那狗當然慣哂無問題， 你老母咩grade, 係咪d grade